# 总习题九 (P132~P134)

### 3.

易知 $f(x, y)$ 的定义域 $\boldsymbol{D}$ 为
$$
    \boldsymbol{D} = \{(x, y) \; \big| \; 0 < x^2 + y^2 < 1,\;x \geqslant \dfrac{1}{4}y^2\}
$$

因为 $\left(\dfrac{1}{2},0\right)\in\boldsymbol{D}$，且 $f(x, y)$ 在 $\boldsymbol{D}$ 内连续，所以
$$
    \lim_{(x, y)\to(\frac{1}{2}, 0)} f(x, y)
    = f(\frac{1}{2}, 0) = \dfrac{\sqrt{2}}{\ln3-\ln4}
$$

---

### 4.

考虑某点 $(x,y)$ 沿抛物线 $x=ky^2$ 趋于 $(0,0)$，那么
$$
    \lim_{(x,y)\to(0,0)} \dfrac{xy^2}{x^2 + y^4}
    = \lim_{y \to 0} \dfrac{ky^2\cdot y^2}{(ky^2)^2 + y^4}
    = \dfrac{k}{k^2 + 1} \\
$$

由于 $k$ 取不同值时极限不相同，因此原极限不存在.

---

### 5.

$x^2 + y^2 \neq 0$ 时：
$$
    f_x(x,y) =\dfrac{\partial}{\partial x}\left(\dfrac{x^2y}{x^2+y^2}\right) = \dfrac{2xy(x^2+y^2) - x^2y\cdot2x}{(x^2+y^2)^2}=\dfrac{2xy^3}{(x^2+y^2)^2} \\\ \\
    f_y(x,y) =\dfrac{\partial}{\partial y}\left(\dfrac{x^2y}{x^2+y^2}\right) = \dfrac{x^2(x^2+y^2)-x^2y\cdot2y}{(x^2+y^2)^2}=\dfrac{x^4-x^2y^2}{(x^2+y^2)^2}
$$

$x^2 + y^2 = 0$ 时，一定有 $x=y=0$，因此：
$$
    f_x(x,y) = f_x(0,0) =\lim_{\Delta x\to0}\dfrac{f(0+\Delta x,0)-f(0,0)}{\Delta x} = \lim_{\Delta x\to0}\dfrac{\frac{0}{(\Delta x)^2}}{\Delta x} = 0
    \\\ \\
    f_x(x,y) = f_x(0,0) =\lim_{\Delta y\to0}\dfrac{f(0,0+\Delta y)-f(0,0)}{\Delta y} = \lim_{\Delta y\to0}\dfrac{\frac{0}{(\Delta y)^2}}{\Delta y} = 0
$$

综上所述，
$$
    f_x(x,y) =
    \begin{cases}
        \dfrac{2xy^3}{(x^2+y^2)^2} &,& x^2+y^2 \neq 0 \\
        {0} &,& x^2 + y^2 = 0
    \end{cases} \\
    f_y(x,y) =
    \begin{cases}
        \dfrac{x^4-x^2y^2}{(x^2+y^2)^2} &,& x^2+y^2\neq 0\\
        0 &,& x^2 + y^2 = 0
    \end{cases}
$$

---

### 6.

##### (1)

$$
    \dfrac{\partial z}{\partial x} = \dfrac{1}{x+y^2} \\
    \dfrac{\partial^2z}{\partial x^2}=-\frac{1}{(x+y^2)^2}
    \\\ \\
    \dfrac{\partial z}{\partial y} = \dfrac{2y}{x+y^2} \\
    \dfrac{\partial^2z}{\partial y^2} = \dfrac{2(x+y^2)-2y\cdot 2y}{(x+y^2)^2} = \dfrac{2x-2y^2}{(x+y^2)^2}
$$

因为 $z=f(x,y)$ 在其定义域上连续，所以有
$$
    \dfrac{\partial z}{\partial y\partial x} = \dfrac{\partial z}{\partial x\partial y} = \dfrac{\partial}{\partial x}\left(\dfrac{\partial z}{\partial y}\right) = \dfrac{\partial}{\partial x}\left(\dfrac{2y}{x+y^2}\right) = -\dfrac{2y}{(x+y^2)^2}
$$

##### (2)

$$
    \dfrac{\partial z}{\partial x} = yx^{y-1} \\
    \dfrac{\partial^2z}{\partial x^2} = y(y-1)x^{y-2} \\
    \\\ \\
    \dfrac{\partial z}{\partial y} = x^y\ln x \\
    \dfrac{\partial^2z}{\partial y^2} = x^y\ln^2x
$$

因为 $z=f(x,y)$ 在其定义域上连续，所以有
$$
    \dfrac{\partial z}{\partial x\partial y} = \dfrac{\partial z}{\partial y\partial x} = \dfrac{\partial}{\partial y}\left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right) = \dfrac{\partial(yx^{y-1})}{\partial y} = y\cdot x^{y-1}\ln x + x^{y-1} = x^{y-1}(y\ln x+1)
$$

---

### 8.

由于
$$
    0 \leqslant \lim_{(x,y)\to(0,0)}f(x,y) \leqslant \lim_{(x,y)\to(0,0)}\dfrac{(x^2+y^2)^2}{4\cdot(x^2+y^2)^{\frac{3}{2}}} = \lim_{(x,y)\to(0,0)}\dfrac{\sqrt{x^2+y^2}}{4} = 0
$$

所以根据夹逼法则，有
$$
    \lim_{(x,y)\to(0,0)} f(x,y) = 0 = f(0,0)
$$
因此，函数在点 $(0,0)$ 处连续.

由于
$$
    f_x(0,0) = \lim_{\Delta x\to0}\dfrac{f(0+\Delta x,0)-f(0,0)}{\Delta x} = \lim_{\Delta x\to0}\dfrac{\frac{0}{(\Delta x)^3}}{\Delta x} = 0 \\
    f_x(0,0) = \lim_{\Delta y\to0}\dfrac{f(0,0+\Delta y)-f(0,0)}{\Delta y} = \lim_{\Delta y\to0}\dfrac{\frac{0}{(\Delta y)^3}}{\Delta y} = 0 \\
$$
函数在此处极限存在，因此偏导数也存在.

若函数在 $(0,0)$ 可微，由 $f_x(0,0) = 0$ 及 $f_y(0,0) = 0$ ,有
$$
    \Delta f = f_x(0,0)dx + f_y(0,0)dy + o(\rho) = o(\rho)
$$

又
$$
    \quad\Delta f = f(0+\Delta x,0+\Delta y) - f(0,0) = \dfrac{(\Delta x)^2(\Delta y)^2}{((\Delta x)^2+(\Delta y)^2)^\frac{3}{2}}
$$

考虑某点 $(\Delta x,\Delta y)$ 沿直线 $y=x$ 趋于 $(0,0)$ ，那么
$$
    \lim_{\rho\to0}\dfrac{\Delta f}{\rho} = \dfrac{(\Delta x)^2(\Delta y)^2}{((\Delta x)^2+(\Delta y)^2)^2} = \dfrac{(\Delta x)^2\cdot(\Delta x)^2}{((\Delta x)^2+(\Delta x)^2)^2} = \dfrac{1}{4}
$$
它并不是 $\rho$ 的高阶无穷小，与题设矛盾.  
因此，函数在 $(0,0)$ 处不可微.

---
