# 总习题八 (P51~P53)

### 8.

$$
    \begin{aligned}
        \cos\ (\widehat{\boldsymbol{a} + \boldsymbol{b}, \boldsymbol{a} - \boldsymbol{b}})
        &= \dfrac{|(\boldsymbol{a} + \boldsymbol{b})\cdot(\boldsymbol{a} - \boldsymbol{b})|}{|\boldsymbol{a}+\boldsymbol{b}|\ |\boldsymbol{a}-\boldsymbol{b}|} \\
        &= \dfrac{|\,\boldsymbol{a}^2 -\boldsymbol{b}^2|} {\sqrt{\boldsymbol{a}^2+\boldsymbol{b}^2-2\cdot\boldsymbol{a}\cdot(-\boldsymbol{b})}\cdot\sqrt{\boldsymbol{a}^2+\boldsymbol{b}^2-2\cdot\boldsymbol{a}\cdot\boldsymbol{b}}} \\
        &= \dfrac{2\cdot 1}{\sqrt{7}\cdot\sqrt{1}} = \dfrac{2\sqrt{7}}{7}
    \end{aligned} \\
    \therefore(\widehat{\boldsymbol{a} + \boldsymbol{b}, \boldsymbol{a} - \boldsymbol{b}})=\arccos\dfrac{2\sqrt{7}}{7}
$$

---

### 11.

$$
    \begin{aligned}
        S &= |(\boldsymbol{a}+2\boldsymbol{b})\times(\boldsymbol{a}-3\boldsymbol{b})| \\
        &= |\boldsymbol{a}\times\boldsymbol{a}-3(\boldsymbol{a}\times\boldsymbol{b})+2(\boldsymbol{b}\times\boldsymbol{a})-6(\boldsymbol{b}\times\boldsymbol{b})| \\
        &= 5\,|\boldsymbol{a}\times\boldsymbol{b}| \\
        &= 5\,|\boldsymbol{a}||\boldsymbol{b}||\sin(\widehat{\boldsymbol{a},\boldsymbol{b}})|=30
    \end{aligned}
$$

---

### 13.

由于
$$
    [\ \boldsymbol{a}\ \boldsymbol{b}\ \boldsymbol{c} \ ] = \begin{vmatrix}
        -1 & 3 & 2 \\
        2 & -3 & -4 \\
        -3 & 12 & 6
    \end{vmatrix} = 0
$$
因此 $\boldsymbol{a}$ , $\boldsymbol{b}$ , $\boldsymbol{c}$ 三向量共面 .  

设 $\boldsymbol{c} = k_1\boldsymbol{a}+ k_2\boldsymbol{b}$ ，则有
$$
    \begin{bmatrix} -3\\12\\6 \end{bmatrix} = k_1 \begin{bmatrix} -1\\3\\2 \end{bmatrix} + k_2 \begin{bmatrix} 2\\-3\\-4\end{bmatrix} \quad\Longrightarrow\quad
    \left\{\begin{aligned}
        k_1 = 5 \\ k_2 = 1
    \end{aligned}\right.
$$

所以
$$
    \boldsymbol{c} = 5\boldsymbol{a} + \boldsymbol{b}
$$

---

### 17.

令 $\boldsymbol{v}$ 为直线 $l:\left\{\begin{aligned} y-z+1=0 \\ x=0 \end{aligned} \right.$ 的方向向量，则
$$
    \boldsymbol{v} = \begin{vmatrix}
        \ \boldsymbol{i}&\ \boldsymbol{j}&\boldsymbol{k}\\
        \ 0 &\ 1 & -1 \\
        \ 1 &\ 0 & 0
    \end{vmatrix} = (0, -1, 1)
$$

令 $\Pi$ 是以 $\boldsymbol{v}$ 为法向量、且过点 $A\,(1, -1, 1)$ 的平面，则
$$
    \begin{aligned}
        &\Pi: 0\cdot(x-1) - 1\cdot(y+1) + 1\cdot(z-1) = 0 \\
        \Leftrightarrow\ &\Pi: y+z = 0
    \end{aligned}
$$

设直线 $l$ 交平面 $\Pi$ 于点 $B\,(x_0, y_0, z_0)$，则有
$$
    \left\{ \begin{aligned}
        y_0+z_0=0 \\ y_0-z_0+1=0 \\ x_0=0
    \end{aligned} \right.\quad\Longrightarrow\ \ \ B(\,0, -\dfrac{1}{2},\ \dfrac{1}{2}) \\
$$

设所求平面为 $\Sigma:x+By+D=0.$
由于平面 $\Sigma$ 必过 $A$, $B$ 两点，因此
$$
    \left\{\begin{aligned}
        1 -\ B + D = 0 \\
        0 - \dfrac{B}{2} + D=0
    \end{aligned}\right.\quad\Longrightarrow\ \ \ \left\{\begin{aligned} B=2\\D=1 \end{aligned}\right. \\
    \ \\
    \therefore\Sigma:x+2y+1=0.
$$

---

### 18.

设所求直线为 $l:\dfrac{x+1}{m}=\dfrac{y}{n}=\dfrac{z-4}{p}=t$，则其方向向量 $\boldsymbol{v}=(m,n,p)$  
又由直线 $l$ 平行于平面 $3x-4y+z-10=0$ ，且此平面的法向量 $\boldsymbol{n}=(3, -4, 1)$ ，有
$$
    \boldsymbol{v}\bot\boldsymbol{n}\Rightarrow\boldsymbol{v}\cdot\boldsymbol{n}=0\Rightarrow3m-4n+p=0\qquad\qquad(*)
$$

将直线 $l$ 和与 $l$ 相交的另一直线联立，则有
$$
    \left\{\begin{aligned}
        \dfrac{x+1}{m} = \dfrac{y}{n} = \dfrac{z-4}{p} &= t \\
        \dfrac{x+1}{1} = \dfrac{y-3}{1} = \dfrac{z}{2} &= k
    \end{aligned}\right. \quad\Longrightarrow\quad
    \left\{\begin{aligned}
        x&=mt-1=k-1 \\ y&=nt=k+3 \\ z&=pt+4=2k
    \end{aligned}\right.
$$

将上面三式两两联立，并消去 $k$ ，得
$$
    t = \dfrac{3}{n-m} = \dfrac{4}{2m-p} = \dfrac{10}{2n-p}
$$

从上式中取两对等式，并将之与 $(*)$ 式联立，即有
$$
    \left\{\begin{aligned}
        &\,3\cdot(2m-p) = 4\cdot(n-m) \\
        &\,2\cdot(2n-p) = 5\cdot(2m-p) \\
        &\,3m - 4n + p = 0
    \end{aligned}\right.\quad\Longrightarrow\quad
    \left\{\begin{aligned}
        m = 16 \\ n = 19 \\ p = 28
    \end{aligned}\right.
$$

综上，所求直线 $l$ 的方程为
$$
    l:\dfrac{x+1}{16}=\dfrac{y}{19}=\dfrac{z-4}{28}
$$

---

### 20.

$$
    \left\{\begin{aligned}
        &z=2-x^2-y^2 &(1) \\
        &z = (x-1)^2+(y-1)^2\qquad\qquad&(2)
    \end{aligned}\right. \\
$$

用 $(1)-(2)$ 消去 $z$，得
$$
    x^2 + y^2 - x - y = 0\qquad\qquad (3)
$$

所以，两抛物面之交线在 $xOy$ 面上的投影方程是
$$
    \left\{\begin{aligned}
        x^2 + y^2 - x - y = 0 \\ z = 0
    \end{aligned}\right.
$$

将 $(3)$ 代入 $(1)$ 中，得
$$
    z=2-x-y \;\Longleftrightarrow\; x=2-y-z
$$

再将上式代入 $(2)$ 中消去 $x$，整理得
$$
    2y^2 + z^2 + 2yz - 4y - 3z + 2 = 0
$$

又因为容易看出，变量 $x,y$ 相互对称，所以两抛物面之交线在 $yOz$ 面和 $xOz$ 面上的投影方程分别是
$$
    \left\{\begin{aligned}
        2y^2 + z^2 + 2yz - 4y - 3z + 2 = 0 \\
        x = 0
    \end{aligned}\right.\;,\;
    \left\{\begin{aligned}
        2x^2 + z^2 + 2xz - 4x - 3z + 2 = 0 \\
        y = 0
    \end{aligned}\right.
$$

​    <!--Y01914182 胡涵之-->
